{"title": "Hỏi đáp: Tiêm 5in1", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em hiện được 2 tháng tuổi, nặng 4kg, bé sinh non 35 tuần tuổi. Bé đã tiêm viêm gan B mũi đầu tiên. Bác sĩ cho hỏi giờ có thể cho bé tiêm 5in1 Quinvaxem được không ạ, và có cần tiêm bổ sung vaccim bại liệt không (vì theo em biết là Quinvaxem không có bại liệt)? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Khi bé trên 2 tháng tuổi và phát triển bình thường thì có thể tiêm ngừa Quinvaxem. Cân nặng của bé hiện tại chưa bắt kịp bé đủ tháng nên bạn có thể chờ đến tháng sau mới cho bé tiêm ngừa Quinvaxem và uống vắc-xin ngừa bại liệt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-5in1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tuần tuổi thở khò khè", "question": "Bé nhà em được hơn 6 tuần tuổi, được 6kg. Bé đôi khi thở khò khè như có đàm trong họng. Đôi lúc bé thở bình thường. Em không biết bé có bị bệnh liên quan tới phổi không? Bé được tiêm ngừa viêm gan B 2 mũi (1 mũi Engerix và 1 mũi Immuno HBs). Em bị nhiễm viêm gan B vậy bé nhà em bao lâu tiêm lại viêm gan B và tiêm thuốc viêm gan B loại nào? Mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không ho, không sốt thì có thể khò khè do trào ngược dạ dày thực quản hay nghẹt mũi. Bé sẽ tiếp tục tiêm ngừa viêm gan siêu vi B theo lịch tiêm ngừa bình thường của Bộ Y tế. Khi bé được 9-12 tháng tuổi, bạn nhớ cho bé thử máu để kiểm tra tình trạng miễn dịch đối với virus viêm gan B để điều trị (nếu bị lây nhiễm) hoặc tiêm ngừa nhắc lại nếu kháng thể không đủ. Bạn có thể cho bé tiêm vắc-xin tổng hợp trong đó có thành phần phòng ngừa viêm gan siêu vi B hoặc vắc-xin viêm gan siêu vi B rời cũng được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-tuan-tuoi-tho-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc neocin", "question": "Chào bác sĩ. Con của em bị hẹp tuyến lệ, đi khám bác sĩ dặn phải mát xa mắt cho bé và nhỏ thuốc neocin 6 lần một ngày. Sau khi nhỏ thì thấy mắt bé không có ghèn nữa, nhưng vẫn còn chảy nước mắt sống, tuy nhiên bác sĩ không dặn nhỏ trong bao lâu, hiện bé đã nhỏ neoxin hơn 2 tuần rồi, không biết bé có thể tiếp tục dùng neocin không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần ngưng nhỏ Neocin. Nếu mắt bé không đỡ thì đi khám ở bệnh viện Mắt hoặc bệnh viện Nhi đồng khoa Mắt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-neocin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thở khò khè", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tuần tuổi, bé ngủ nhiều dậy chỉ tầm 15-20 phút lại ngủ. Buổi tối cho cháu uống sữa thì cháu thở khò khè. Vậy bé nhà em có sao không ạ? Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không sốt, không ho, chỉ khò khè sau khi bú thì có thể do bị trào ngược dạ dày thực quản. Sau khi cho bé bú, bạn cần vác đứng bé ít nhất 20 phút mới đặt nằm xuống và phải kê lưng và đầu để bé nằm tư thế vai-đầu cao. Nếu có kèm ho, ọc sữa thì phải đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tho-kho-khe-24341/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vệ sinh cho trẻ sơ sinh là bé gái", "question": "Thưa bác sĩ, về vệ sinh vùng kín cho bé gái 7 tuần tuổi, em có một vài thắc mắc như sau: 1. Khi vệ sinh cho bé, em chỉ rửa bên ngoài vùng kín. Hôm nay lúc em mở thử hai mép môi lớn của bé thì thấy có các mảng trắng bám ở hai rìa, dùng tăm bông quệt nhẹ cũng không ra. Xin hỏi bác sĩ hiện tượng này có đáng lo ngại không? 2. Một vài lần khi bé đi tiêu, có phân dính vào sâu bên trong, ở giữa hai mép môi lớn. Lúc này em nên vệ sinh bé như thế nào? Em có thể dùng khăn giấy ướt để vệ sinh cho bé hay không? 3. Con em rất khó ngủ, nửa đêm lúc bé đi tiểu, em nên thay tã ngay cho bé hay đợi đến sáng mới thay để bé được ngon giấc? Em cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Khi rửa bộ phận sinh dục ngoài của bé gái, phải rửa cả môi nhỏ. Bạn có thể dùng dầu dừa/oliu để bôi làm mềm mảng dơ bám tại đây trước khi rửa. Bạn nên dùng bông gòn và nước ấm để làm vệ sinh vùng kín của bé sau khi đi tiêu. Bạn có thể thay tã cho bé mỗi 3 giờ một lần nếu sử dụng tã giấy có chất lượng thấm hút tốt, khô thoáng bề mặt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-sinh-cho-tre-so-sinh-la-be-gai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tắc lệ đạo ở trẻ sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, lúc con em được 9 ngày tuổi, mắt phải của bé có ghèn vàng nhiều, chảy nước mắt dù bé không khóc. Còn mắt trái vẫn bình thường. Khi đi khám bác sĩ thì bé được chẩn đoán là tắc lệ đạo và cho đơn thuốc là : – Cerepone 125mg (Cefprozil): ngày uống 2 lần, mỗi lần 1/2 gói – Tuflu Collyre (Tobramycin 3mg/1ml): ngày nhỏ 6 lần, mỗi lần 1 giọt. Và được dặn là nếu sau 4 tháng không khỏi thì đến thông lệ đạo. Trong thời gian đó tiếp tục cho uống và nhỏ theo đơn thuốc này. Em được biết đây là hai loại thuốc kháng sinh mạnh, hạn chế dùng cho trẻ 0-2 tuổi. Nếu dùng liên tục 4 tháng thì tác dụng phụ sẽ như thế nào? Em đọc một số tài liệu trên mạng thấy rằng căn bệnh này có thể chữa bằng cách mát-xa lệ đạo, và nhiều bé đến 1 tuổi thì tự khỏi mà không cần dùng thuốc. Vì vậy, em mát-xa lệ đạo cho bé ít nhất ngày 3 lần. Mỗi lần mát-xa hay mắt bé có ghèn vàng, dịch nhầy thì em dùng nước muối sinh lý để nhỏ chứ không dùng theo đơn thuốc trên. Được một thời gian thì bé chỉ còn chảy nước mắt chứ không đổ ghèn nữa. Nhưng dạo gần đây, ghèn vàng lại xuất hiện, tuy không nhiều như trước. Hiện bé được 6 tuần, em có nên nhỏ theo đơn thuốc trên đến khi bé 4 tháng không? Một số mẹ chia sẻ kinh nghiệm dùng sữa mẹ để nhỏ mắt cho bé. Cách này có gây ra tác dụng phụ nào không? Em chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Tốt nhất là bạn đưa bé đi khám chuyên khoa mắt ở bệnh viện Nhi đồng để bé được đánh giá lại và có cách điều trị thích hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-le-dao-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin viêm màng não mô cầu cho bé 34 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 34 tháng. Vì thời gian chích ngừa viên màng não mô cầu cháu bị bệnh nên em không đưa đi chích đúng lịch được. Cho em hỏi , hiện giờ bệnh viện còn vacxin viêm màng não mô cầu, hoặc phế cầu không ạ? Nếu còn em có thể đưa bé tới chích được không? Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại bệnh viện đã hết vắc-xin não mô cầu. Bạn có thể đưa bé đến bệnh viện để chích ngừa phế cầu. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-viem-mang-nao-mo-cau-cho-be-34-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ngừa não mô cầu", "question": "Chào bác sĩ. Em đã cho bé (2 tuổi) tiêm vacxin viêm não mô cầu BC rồi. Vậy có cần phải tiêm thêm loại AC nữa không ạ? Và nếu phải tiêm thêm thì tiêm cách mũi BC thứ 2 bao lâu?", "answer": "Chào bạn,,Bệnh não mô cầu ở Việt Nam thường do vi khuẩn não mô cầu type A gây ra nên nếu bạn có điều kiện thì nên tiêm thêm cho bé vắc-xin não mô cầu AC. Khoảng cách tiêm giữa 2 vắc-xin ít nhất là 1 tháng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ngua-nao-mo-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: đăng ký tiêm vacxin pentaxim", "question": "Cho em hỏi em muốn đăng ký tiêm vacxin pentaxim cho bé tại bệnh viện thì như thế nào? Và Bé nhà em đã tiêm 1 mũi tiêu chảy cấp cho em hỏi mũi thứ 2 tiêm cách nhau hơn 1 tháng có được không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn gọi tổng đài 1080 để đăng ký tiêm vắc-xin Pentaxim. Lần uống vắc-xin ngừa tiêu chảy thứ 2 cách lần thứ 1 ít nhất là 1 tháng (có nghĩa là trên 1 tháng cũng được) và phải trước 6 tháng tuổi nếu dùng vắc-xin Rotarix. Nếu uống vắc-xin Rotateq thì khoảng cách giữa 2 lần là 4-10 tuần, uống tổng cộng 3 lần và lần thứ 3 phải trước 32 tuần tuổi. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dang-ky-tiem-vacxin-pentaxim/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thực đơn ăn dặm cho bé 7 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 7 tháng 8 ngày nặng 7Kg. Ngày em cho bé ăn hai cữ bột 120ml và bé uống 400ml sữa. Bác sĩ cho em hỏi ăn uống như vậy là đủ chưa? Bé chỉ ăn được bột loãng em cho ăn bột đặc là bé bị ọe ra, bé không lên cân. Mong bác sĩ tư vấn gíup em cho bé ăn như thế nào là đúng cách, ngày bé cần ăn bao nhiêu bột và uống bao nhiêu sũa? Có thể cho bé ăn thịt vịt được không? Khi ép nước trái cây cho bé uống có cần pha loãng với ít nước cho độ ngọt giảm đi không? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn nên uống ít nhất mỗi ngày 600-800 ml sữa. Ăn bột không cần nhiều nhưng bạn cần tập cho bé ăn đa dạng thức ăn, có nghĩa là nấu cháo hoặc pha bột với các loại rau/củ, thịt, cá, lòng đỏ trứng, gan. Trước 9 tháng tuổi không cho bé ăn các thực phẩm có thể gây dị ứng như hải sản, thịt bò. Thịt vịt thường khó tiêu và dai nên không cho bé ăn. Bạn có thể pha loãng nước trái cây ép để giảm độ chua hoặc ngọt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuc-don-an-dam-cho-be-7-thang/"}
